---
title: >-
    حکایت شمارهٔ ۱۷
---
# حکایت شمارهٔ ۱۷

<div class="n" id="bn1"><p>سالی محمد خوارزمشاه رحمة الله علیه با ختا برای مصلحتی صلح اختیار کرد. به جامع کاشغر در آمدم، پسری دیدم نحوی به غایت اعتدال و نهایت جمال چنان که در امثال او گویند:</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>معلمت همه شوخی و دلبری آموخت</p></div>
<div class="m2"><p>جفا و ناز و عتاب و ستمگری آموخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>من آدمی به چنین شکل و خوی و قد و روش</p></div>
<div class="m2"><p>ندیده‌ام مگر این شیوه از پری آموخت</p></div></div>
<div class="n" id="bn4"><p>مقدمه نحو زمخشری در دست داشت و همی خواند: ضرب زیدُ عمرواً و کان المتعدیّ عمرواً. گفتم: ای پسر، خوارزم و ختا صلح کردند و زید و عمرو را همچنان خصومت باقیست؟ بخندید و مولدم پرسید، گفتم: خاک شیراز. گفت: از سخنان سعدی چه داری؟ گفتم:</p></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>بُلیتُ بِنَحویٍّ یَصولُ مُغاضِباً</p></div>
<div class="m2"><p>عَلَیَّ کَزَیدٍ فی مُقابَلَةِ العَمرو</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>علی جَرِّ ذَیلٍ لَیسَ یَرفَعُ رَأسَهُ</p></div>
<div class="m2"><p>وَ هَل یَستَقیمُ الَّرفعُ مِن عامِلِ الجَرِّ</p></div></div>
<div class="n" id="bn7"><p>لختی به اندیشه فرو رفت و گفت: غالب اشعار او در این زمین به زبان پارسیست، اگر بگویی به فهم نزدیکتر باشد. کَلِّمِ الناسَ عَلی قَدرِ عُقولِهِم. گفتم:</p></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>طبع تو را تا هوس نحو کرد</p></div>
<div class="m2"><p>صورت صبر از دل ما محو کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>ای دل عشاق به دام تو صید</p></div>
<div class="m2"><p>ما به تو مشغول و تو با عمرو و زید</p></div></div>
<div class="n" id="bn10"><p>بامدادان که عزم سفر مصمم شد، گفته بودندش که فلان سعدیست. دوان آمد و تلطف کرد و تأسف خورد که چندین مدت چرا نگفتی منم تا شکر قدوم بزرگان را میان به خدمت ببستمی. گفتم:</p></div>
<div class="n" id="bn11"><p>با وجودت ز من آواز نیاید که منم</p></div>
<div class="n" id="bn12"><p>گفتا چه شود گر در این خطه چندی برآسایی تا به خدمت مستفید گردیم. گفتم نتوانم به حکم این حکایت:</p></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>بزرگی دیدم اندر کوهساری</p></div>
<div class="m2"><p>قناعت کرده از دنیا به غاری</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>چرا گفتم به شهر اندر نیایی</p></div>
<div class="m2"><p>که باری بندی از دل برگشایی</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>بگفت آنجا پریرویان نغزند</p></div>
<div class="m2"><p>چو گل بسیار شد پیلان بلغزند</p></div></div>
<div class="n" id="bn16"><p>این بگفتم و بوسه بر سر و روی یکدیگر دادیم و وداع کردیم.</p></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>بوسه دادن به روی دوست چه سود</p></div>
<div class="m2"><p>هم در این لحظه کردنش بدرود</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>سیب گویی وداع بستان کرد</p></div>
<div class="m2"><p>روی از این نیمه سرخ و زآن سو زرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>اِن لَم اَمُت یَومَ الوَداعِ تَأسُّفاً</p></div>
<div class="m2"><p>لا تَحسَبونی فی المَوَدَّةِ مُنصِفاً</p></div></div>